%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{1920-pablo-listings}
\usepackage[a5paper, margin=2cm]{geometry}

\title{Généralités sur les fonctions}
\date{07/01/16}
\classe{1\up{e}S6}
\dsnum{DS \no3 bis}

\begin{document}
\maketitle

\emph{Rappel : Sauf mention contraire, les réponses par lecture graphique ne sont pas acceptées.}

\begin{exercice}[Dérivation --- 3 points]
  On considère le tableau suivant, donnant quelques valeurs et dérivées d'une fonction $f$.

  \begin{center}
    \begin{tabular}{l||c|c|c}
      $x$     & -1 & 0  & 2  \\
      \hline
      $f(x)$  & 1  & 0  & -2 \\
      \hline
      $f'(x)$ & 0  & -1 & 1  \\
    \end{tabular}
  \end{center}

  Dans le repère ci-dessous :

  \begin{enumerate}
    \item placer les points de la courbe de $f$ aux abscisses -1, 0, 2 ;
    \item tracer les tangentes à la courbe de $f$ aux points d'abscisses -1, 0, 2 ;
    \item tracer la courbe représentative d'une fonction $f$ cohérente avec le tableau ci-dessus.
  \end{enumerate}

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[ultra thick,xscale=1, yscale=1]
      \draw[dotted, lightgray, xstep=.5, ystep=.5] (-2, -3.5) grid (3, 1.5);
      \draw[-latex] (-2,0) -- (3.2,0);
      \draw[-latex] (0,-3.5) -- (0,1.5);
      \foreach \x in {-2, -1, 1, 2, 3} {
        \draw (\x,0) node[below=2pt]{\x};
        \draw (\x,{0.1}) -- (\x,{-0.1});
      }
      \foreach \y in {-3, -2, -1, 1} {
        \draw (0,\y) node[left=2pt]{\y};
        \draw (-.1, \y) -- (.1, \y);
      }
      \draw (0,0) node[below left]{$\mathcal{O}$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[Vecteurs --- 8 points]
  Soit $ABCD$ un parallélogramme. On place les points $E$ tel que
  $\vecteur{CE}=\frac{\vecteur{AC}}{2}$, et $F$ tel que
  $\vecteur{AF}=3\vecteur{BA}$.
  \begin{enumerate}
    \item Faire une figure.
    \item Montrer que $\vecteur{DE}=\frac{3}{2}\vecteur{AB}+\frac{1}{2}\vecteur{AD}$.
    \item Exprimer $\vecteur{FD}$ en fonction de $\vecteur{AB}$ et $\vecteur{AD}$.
    \item Que peut-on dire des points $E$, $D$ et $F$ ?
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Droites --- 9 points]
  Le plan est rapporté au repère orthonormé ci-dessous.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=.6]
      \draw[dotted, gray] (-8, -6) grid (8, 6);
      \draw[-latex] (-8, 0) -- (8, 0);
      \draw[-latex] (0, -6) -- (0, 6);
      \foreach \y in {-6, -4, ..., -2, 2, 4, ..., 6} {
        \draw (0, \y) node[left, fill=white, opacity=.7, text opacity=1]{$\y$};
      }
      \foreach \x in {-8, -6, ..., -2, 2, 4, ..., 8} {
        \draw (\x, 0) node[below, fill=white, opacity=.7, text opacity=1]{$\x$};
      }
      \draw (0, 0) node[below left]{$\mathcal{O}$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \begin{enumerate}
    \item Tracer une droite $d$ de vecteur directeur $\vecteur{u}\coord{1}{2}$ passant par le point $A\coord{0}{-1}$. Déterminer une équation cartésienne de cette droite.
    \item Quel est le coefficient directeur de la droite $d$ ?
    \item Donner l'équation réduite de la droite $\Delta$ parallèle à $d$ passant par le point $B\left( 2; 4 \right)$.
    \item Le point $C\coord{10}{10}$ appartient-il à la droite $d$ ? à la droite $\Delta$ ?
  \end{enumerate}
\end{exercice}
\end{document}
